<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 羽毛球 | 星尘的Blog]]></title>
  <link href="http://konglh.com/blog/categories/yu-mao-qiu/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://konglh.com/"/>
  <updated>2012-11-04T20:25:29+08:00</updated>
  <id>http://konglh.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[星尘]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[羽毛球 - Shuttlecock资料总结]]></title>
    <link href="http://konglh.com/blog/2012/09/28/yu-mao-qiu-ji-chu-zhi-shi/"/>
    <updated>2012-09-28T00:55:00+08:00</updated>
    <id>http://konglh.com/blog/2012/09/28/yu-mao-qiu-ji-chu-zhi-shi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>一、简介</h2>

<p>首先强调一下，本文写得是球 Shuttlecock，不是羽毛球运动 Badminton，中文表达这两个有那么一点点郁闷。不同于羽毛球拍有海量的资料文章，关于球本身的资料比较少而且比较混乱，本文总结一下本人目前学习到的知识，多数资料来自<a href="http://bbs.badmintoncn.com" title="中羽">中羽</a>，不过由于很多资料都是看帖子的时候随手记录，出处多数木有记录，所以就不一一列举了。</p>

<p>羽毛球整体分为羽毛（毛片）和球头（球托）两大部分。制作羽毛球的标准非常严格，每一个羽毛球都有16根羽毛固定在球托部。羽毛长度必须精准到64mm-70mm。每一个球的羽毛从托面到羽毛尖的长度应一致。羽毛顶端围成圆形，直径为58mm-68mm（最佳大小±0.5mm），应用线或其他适宜材料扎牢羽毛，一般都是使用两圈线扎球。从球毛的方向往球托看，毛片应该是按逆时针方向排列。如果球的重量太大，球口直径就会做的较大；如果重量较轻，球口直径就会做的较小。</p>

<p>在制作羽毛球的过程中，羽毛的挑选最为困难。因为羽毛都是天然而成的，就难免有厚的和薄的，有往左边弯，有往右边弯的。最后挑选出来的16根羽毛要均匀，它要重量相当、体积相当、形状相当，这样做出来的球飞行才是稳定的。</p>

<!-- more -->


<h2>二、球速</h2>

<p>在羽毛球筒的筒盖上经常出现76、77等数字，一般会认为就是球的速度。其实这个并不代表羽毛球的速度，而是重量。是欧洲所用的一个重量单位“格林”－英文“Grains”。 羽毛球的“速度”实际上是某重量的球在飞行时的一种形态的描述。每“格林”相当于0.065克，因为“格林”用来描述球更精确，所以IBF一般常用76，77，78来描述球的重量。</p>

<p>羽毛球的重量轻则球速慢，反之重量重则球速快。羽毛球球体很轻，决定羽毛球的羽毛球的速度快慢首先取决于羽毛球的重量；其次，气温的高低、空气的温度大小以及打球地点的海拔高度，对其重量都有较大的影响。一般夏季气温高、湿度大，或高海拔都要选择重量较轻的羽毛球。冬季气温低、气候干燥、湿度小，或低海拔就要选择重量较重的羽毛球。</p>

<p>羽毛球重量选择与气温关系的对照</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th align="center">速度编号   </th>
<th align="center">    重量           </th>
<th align="center">   适应温度  </th>
<th align="center">   说明</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td align="center">75 (No.1)  </td>
<td align="center">  4.80 ± 0.05 g    </td>
<td align="center">    > 33℃    </td>
<td align="center"> </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">76 (No.2)  </td>
<td align="center">  4.90 ± 0.05 g    </td>
<td align="center">  27 ~ 33℃   </td>
<td align="center"> </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">77 (No.3)  </td>
<td align="center">  5.00 ± 0.05 g    </td>
<td align="center">  22 ~ 28℃   </td>
<td align="center"> </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">78 (No.4)  </td>
<td align="center">  5.10 ± 0.05 g    </td>
<td align="center">  17 ~ 23℃   </td>
<td align="center"> </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">79 (No.5)  </td>
<td align="center">  5.20 ± 0.05 g    </td>
<td align="center">  12 ~ 18℃   </td>
<td align="center"> </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">80 (No.6)  </td>
<td align="center">  5.30 ± 0.05 g    </td>
<td align="center">   7 ~ 13℃   </td>
<td align="center"> </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">81 (No.7)  </td>
<td align="center">  5.40 ± 0.05 g    </td>
<td align="center">    &lt; 7℃     </td>
<td align="center"> </td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p><strong>注:</strong> <a href="http://www.yonex.cn" title="yonex">yonex</a>(yy)的球速是按上表的No.1这种方式标志的，No.1是75号，依次类推；Lining的球型号结尾的-X对应就是球速：-1=74，-2=75，-3=76， -4=77， -5=78， -6=79，有时是-1000，-2000。。。意思是一样的。</p>

<h2>三、羽毛球种类</h2>

<p>目前羽毛球还是以天然羽毛为主，最主要的材料是鸭毛和鹅毛，塑料球在国内用的很少，但据说在英国目前是塑料球为主。个人觉得未来肯定是塑料球的天下，随着材料科学和制造工艺的进步，塑料球以后完全能做到既耐打飞行又好。但是目前的塑料球和羽球还有不小的差距，打起来球感差得很远，所以目前还是很不建议打塑料球，下面只讨论羽球。</p>

<ul>
<li>鹅毛球 —— 售价高，耐打</li>
<li>鸭毛球 —— 售价低，不耐打</li>
<li>塑料球 —— 是未来，耐打，但是现在的飞行惨不忍睹</li>
</ul>


<h4>1. 概述</h4>

<p>总体而言，鹅毛球更高端一些，自然的，鹅毛球要比较贵一些，品牌羽毛球中，最便宜的鹅毛球价格和中高端鸭毛球相近。</p>

<p>下面简单的做一下对比：</p>

<ul>
<li>耐打 —— 鹅毛球杆粗毛片厚实，耐打程度总体比鸭毛球要高一个等级，鸭毛更容易断，散得快，当然这是说同等级的球(如果是拉直或者漂白的毛，耐打性一般都会下降一个数量级)。</li>
<li>飞行 —— 鹅毛球和鸭毛球都有飞行很好和很差的球，主要看用的是哪种毛，下面会展开</li>
<li>性价比 —— 鸭毛>鹅毛，应该主要是产量的原因，鸭的养殖量远大于鹅，而且现在中国流行吃嫩鸭，鸭毛的生长期会短很多。当然生长期短带来的代价就是鸭毛质量进一步下降</li>
</ul>


<h4>2. 外观</h4>

<p>鹅毛和鸭毛外观上的区别是: 鹅毛毛叶纹路比较粗，毛梗突出成四方型，而鸭毛的毛叶比较细腻，毛梗不太突出。从羽毛的上端截面看，鹅毛的毛杆是圆的，鸭毛的毛杆是扁宽的四方型。另外，鹅毛的光泽度比较差，所以卖像上不如鸭毛。</p>

<h4>3. 鸭毛球</h4>

<p>鸭毛分为鹚鸪鸭(刺骨鸭)、樱桃鸭、豚鸭、水鸭四种毛片。</p>

<p>传统上认为，鹚鸪鸭是最接近鹅毛的。主要是其毛片的结构接近鹅毛，多拍后不会有毛叶膨胀，速度减慢的现象。
从做球上来讲，鹚鸪鸭、樱桃鸭、豚鸭相比水鸭来讲，毛色比较白，毛杆比较直，做出来的球比较漂亮的，稳定性也好。而水鸭毛色黄毛杆弯，是属于低等级鸭毛，做出的球稳定性不会很好。</p>

<p>从耐打性上来讲，一般是说是这样依次排列的:鹚鸪鸭、樱桃鸭、豚鸭、水鸭。但从实际的检验来看（把一打球用试球机打20遍），似乎很难区分，当然这样测试可能不会是很标准。个人经验是毛片的新鲜度生长 时间（传说是毛片长完整后1个月到2个月之间是最好的，不足则嫩，超过则老而脆） 毛片的产区以及季节等才是决定耐打的主要因素。不过有一点驼背和大刀毛片（就是那些所谓的单边毛片）是最耐打的，是因为它们是鸭翅膀最边上的几根毛片，承担飞行的主要任务，其韧性和强度肯定很高；从营养学的角度看，因为他们位于翅膀末端，接受体内的营养比翎毛相对少些，导致其生长缓慢，从而增加了韧性和强度。</p>

<h4>4. 鹅毛球</h4>

<p>如下图：从左起，特级鹅毛球、鹅毛拉直球、鹅毛漂白球、鹅毛单边（大刀）球</p>

<p><img src="/images/badminton/ball/goose-all.jpg" title="鹅毛球" alt="鹅毛球" /></p>

<h5>鹅毛拉直（弯毛拉直）</h5>

<p>这类球一个特点是毛叶特别薄，毛杆特别粗。 由于在拉直过程中，定型的程序对毛杆是有脆化作用的，所以这类球的毛杆经常会是一碰就粉碎性断裂。但一些拉的好的球，其耐打性还是不错的，曾经就有某品牌将这类球作为耐打型羽毛球推广的。但也是很可惜，至今没有看到过能持续保持良好耐打性的弯毛拉直球。 不过随着有关技术的提高，可能会有突破的。</p>

<h5>鹅毛漂白（褪色鹅毛）</h5>

<p>就是黑鹅毛洗白的，由于脱色过程是一个氧化过程，导致毛片的脆性变大，耐打性一直有问题。但这类球的稳定性、球感 都是极佳的，如果在脱色的过程中能尽量保护好羽毛的韧性，这球是非常可以的。只可惜到目前为止，褪色鹅毛球的耐打性还没有达到一般鸭毛球的标准。BTW，现在个别厂商也直接生产黑鹅毛球，耐打和特级球相当，如果球场环境适合能分辨清黑色球的话，也是一个不错的选择。</p>

<p>漂白鹅毛球毛色偏黄，而且放的时间越久越黄。鹅漂白球毛叶的油脂已经被洗掉，所以用手摸毛叶会感觉比较干枯。漂白毛的耐打度极其差。</p>

<h5>鹅大刀 鹅驼背 鹅单边</h5>

<p>就是鹅毛的半边毛，这类球有个特点，就是非常耐打，但同时因为毛片比较重，球头就不能太重，配重毛重球头轻，球感上不是很好，飞行也会有些问题，容易翻滚。和特级鹅毛球相比而言大刀球毛色偏黄，毛杆稍细。其实鹅大刀的耐打度不逊于鹅毛特级球，但这类球尤其是单边的缺点都是飞行会转弯，况且毛片偏重，在空中易造成摇摆。</p>

<p>目前市场上号称的耐打球，yy AS9, Lining A+70/A7, RSL A9都是鹅驼背毛；Kaison ks15是鹅单边。</p>

<h2>四、羽毛</h2>

<h4>左手毛与右手毛(左毛、右毛)</h4>

<p>左毛就是左翼的羽毛，羽片的右半边比较厚；反之就是右毛。羽毛球的羽毛排列为右半边朝外。左毛球也就是右半边比较厚的球了。</p>

<p>一个简单的区分方法：拿住一个球，我们从内往外看，如果毛杆左边的宽度大于右边的宽度，我们就称为左手毛，反之，右边的宽度大于左边我们称为右手毛。（全圆毛两边差不多，所以左毛右毛主要针对非全圆毛，全圆毛见下节）。</p>

<p>就性能而言，中方、大方的左/右毛球略微差异, 主要表现在飞行和耐打度上，左手毛飞行稍微稳定些，右手毛耐打度和球感稍微好些。据说左手毛的转速在380左右，右手毛的在260左右。大家都知道枪炮都有膛线，为的是让炮弹子弹旋转着飞行以求稳定，一般情况下转速越高越稳定，这样大家就不难理解为什么左手毛的飞行要好于右手毛了。</p>

<p>对于小方的球，右手毛的飞行就容易出现下降的过程中走斜线的情况，所以小方里面右手毛的球很多人会认为不好。可是，球厂也不会特意分出左右手毛，否则左手毛有人买，右手毛卖给谁去啊？！所以能买到小方全左手毛的球，应该是比较超值的事情。</p>

<p><img src="/images/badminton/ball/left-right.jpg" title="左边是左毛，右边是右毛" alt="左毛球-右毛球" /></p>

<p>如图，左边的是左毛球，右边的是右毛球。</p>

<h4>羽毛种类</h4>

<p>鹅鸭的一边翅膀有7根大羽毛，从外往里数，最外面那一根是<strong>单边</strong>，第二根是<strong>驼背(大刀)</strong>，第三、四根是<strong>中小方</strong>，第五、六、七根是<strong>大方</strong>和<strong>全圆</strong>。全圆是指毛片两边基本上完全对称，随着对称度越来越低，依次为大方、中方、大刀/驼背、单边。毛片可以大体分为两类，全圆毛片和非全圆毛片。</p>

<p>现在鹅鸭普遍的生长期是50-70天，甚至还有更短的，羽毛基本是还没达到成熟的地步。成熟的羽毛是90-120天的算是最好的。</p>

<p>大家如果有看过养鸭的，就会发现，鸭毛是从外面的翅尖第一根开始长的，单边是最早长出来的，其次是驼背、中小方、大方、全圆。
同一只鸭子，单边的生长期最长，成熟度最好，由于禽类飞行主要靠这几根大毛，单边是最外面的一根，承担的飞行力最重，也是韧性最强的一根。</p>

<p>在06年前，单边基本是不做球的，因为其羽毛重量太重，16根羽毛的重量超过了2.2克，而且 弯度 弓度 扭转度 有三个方向的角度，而其他羽毛基本就是弯度 弓度两个方向的角度，所以单边要做到飞行稳定是一件非常困难的事情。</p>

<p>另外，单边的耐打性是最高的, 但是飞行很难控制, 不过一般而言，单边的飞行方面要略差， 左手毛可能相对还好，右手毛经常会出现斜飘的现象。</p>

<p><img src="/images/badminton/ball/feather-xiaofang.jpg" title="鸭小方" alt="鸭小方" />
<img src="/images/badminton/ball/feather-zhongfang.jpg" title="鸭中方" alt="鸭中方" />
<img src="/images/badminton/ball/feather-dafang.jpg" title="鸭大方" alt="鸭大方" />
<img src="/images/badminton/ball/feather-quanyuan.jpg" title="鸭全圆" alt="鸭全圆" />
<img src="/images/badminton/ball/feather-goose-square.jpg" title="鹅方头" alt="鹅方头" />
<img src="/images/badminton/ball/feather-goose-quanyuan.jpg" title="鹅全圆" alt="鹅全圆" /></p>

<h2>五、球头</h2>

<p>球头，也叫球托，主要体现在抗打形变和手感上。（RSL的低端球就以球头软而臭名昭著）常见材料有台纤、碎木、软木等。</p>

<p>台纤:</p>

<p>台湾中华软木厂生产的一种化纤材料，质量轻、硬度好、耐打性强，故被广泛采用。台纤得名于“台湾产的化纤材料”。</p>

<p><img src="/images/badminton/ball/taixian.jpg" title="台纤示意图" alt="台纤" /></p>

<p>软木:</p>

<p><img src="/images/badminton/ball/soft-wood.jpg" title="软木示意图" alt="软木" /></p>

<p>球头的常见种类如下:</p>

<h4>二拼(台纤+碎木)</h4>

<p>这是低端球最常见的球头，RSL7、RSL6均为此种球头。</p>

<p><img src="/images/badminton/ball/2-assemble.jpg" title="二拼示意图" alt="二拼" /></p>

<h4>三拼(软木+台纤+软木 或 软木+台纤+碎木, 示例为软木+台纤+软木)</h4>

<p>三拼球头是中端到高端的常见配置。
<img src="/images/badminton/ball/3-assemble.jpg" title="三拼示意图" alt="三拼" /></p>

<h4>全软木</h4>

<p>全软木：因为软木有纹路的，有些是整体一个软木或者是两个拼接起来的软木 行内都称作为整体软木，外面白色薄膜称之为“羊皮”（示例为 两个拼起来软木)</p>

<p>全软木多见于高端球。</p>

<p><img src="/images/badminton/ball/full-wood.jpg" title="全软木示意图" alt="全软木" /></p>

<h2>六、市场</h2>

<p>胡言乱语一通：RSL堕落了，yy买不起，victor也是飞行好坏得快还送你一颗小铅弹， 小牌子过几个月一批神球接下来就没了，一个悲催的世界。。。(另外，航空，波尔等一批国内做品牌的目前对他们不熟悉，以后补充)</p>

<p>前几天打球，一桶几个月前的RSL7,一桶现在的RSL7,尼玛完全不是一种球啊，耐打也就顶个1/3的样子。</p>

<p>现在的RSL6也堕落了，就比RSL7略好点，买了几打￥43/dozen最近的中羽神球俊贝1000-1, 初步看和RSL6的水准差不多，不过够便宜，不过估计也就这一批比较出色，打完后继续寻找新的神球。</p>

<p>实在不行就打yy as9, ln A7/A+70吧，飞行对打着玩足够了，耐打程度高，算起来比一般50-70的球性价比还要便宜了。</p>

<h2>Over</h2>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
